c> 域名系统(Domain Name System, DNS)是分层的,分散的用于识别计算机,<br>
命名系统服务和其资源到达通过互联网或其互联网协议(IP)网络.<br>
DNS中包含的资源记录将域名与其形式的信息相关联.<br>
这些最常用于将人类友好的域名映射到计算机使用底层网络协议定位服务和设备所需的数字IP地址,但随着时间的推移已经扩展以执行许多其功能.<br>
自1985年以来,域名系统一直是Internet功能的重要组成部分.

<!-- TOC -->

- [说明](#说明)
  - [DNS污染和劫持](#dns污染和劫持)
  - [Dnsmasq](#dnsmasq)
- [功能](#功能)
- [结构](#结构)
  - [域名空间](#域名空间)
  - [名称服务器](#名称服务器)
  - [权威名称服务器](#权威名称服务器)
- [运行](#运行)
  - [地址解析机制](#地址解析机制)
  - [递归和缓存名称服务器](#递归和缓存名称服务器)
  - [DNS解析器](#dns解析器)
  - [3种DNS查询类型](#3种dns查询类型)
      - [递归查询](#递归查询)
      - [迭代查询](#迭代查询)
      - [非递归查询](#非递归查询)
  - [DNS查找的8个步骤](#dns查找的8个步骤)
- [公共DNS](#公共dns)
  - [OpenDNS](#opendns)
  - [GoogleDNS](#googledns)
- [搭建DNS服务](#搭建dns服务)
  - [Dnsmasq](#dnsmasq-1)
    - [dnsmasq.conf](#dnsmasqconf)
      - [缓存条数(cache-size)](#缓存条数cache-size)
      - [指定上游DNS服务器(resolv-file)](#指定上游dns服务器resolv-file)
      - [额外的hosts文件路径(addn-hosts)](#额外的hosts文件路径addn-hosts)
      - [查找顺序(strict-order)](#查找顺序strict-order)
      - [局域网监听(listen-address)](#局域网监听listen-address)
      - [日志记录器](#日志记录器)
      - [配置文件目录(conf-dir)](#配置文件目录conf-dir)
      - [指定域名解析(address)](#指定域名解析address)
      - [指定解析服务器(server)](#指定解析服务器server)
    - [其他](#其他)
      - [开机启动](#开机启动)
- [参考资料](#参考资料)

<!-- /TOC -->

# 说明

## DNS污染和劫持

某些网络运营商为了某些目的,对DNS进行了某些操作,导致使用ISP的正常上网设置无法通过域名取得正确的IP地址.
某些国家或地区出于某些目的为了防止某网站被访问,而且其又掌握部分国际DNS根目录服务器或镜像,也会利用此方法进行屏蔽.

目前访问网站主要都是通过域名进行访问,而真正访问这个网站前需要通过DNS服务器把域名解析为IP地址.<br>
而普通的DNS服务使用UDP协议,没有任何的认证机制.<br>
DNS劫持是指返回给一个伪造页面的IP地址,DNS污染是返回给一个不存在的页面的IP地址.

比如使用电信、联通、移动的宽带,默认是不需要设置任何DNS服务器的.<br>
这些DNS服务器由提供.<br>
一旦检测到访问的网页是不允许的访问的,就会返回一个不存在的网页.<br>
而很多运营商也会使用DNS劫持来投放一些广告.

## Dnsmasq

Dnsmasq是一个简单,轻量,易于使用和管理的DNS服务器,支持Lua脚本、IPv6、DNSSEC、PXE、BOOTP和TFTP.<br>
它占用资源小,因此适用于资源受限的路由器和防火墙.<br>
同时Dnsmasq旨在为中小型网络环境提供DNS和可选的DHCP/TFTP服务,当它收到DNS查询时,它将从本地缓存中返回信息,或者将它们转发到不同的递归DNS服务器,该服务器可以是BIND或任何其DNS服务器.

Dnsmasq有三个主要子系统,即:

0. DNS子系统:提供A、AAAA、CNAME和PTR的缓存,以及DNSKEY和DS记录.
0. DHCP子系统:提供对DHCPv4、DHCPv6、BOTP和PXE的支持,可以使用静态和动态DHCP租约,内置只读TFTP服务器来支持netboot.
0. Router Advertisement subsystem:为IPv6主机提供基本的自动配置.

# 功能

解释域名系统的一个常用类比是,它通过将人类友好的计算机主机名转换为IP地址来充当Internet的电话簿.<br>
例如,域名www.example.com转换为地址93.184.216.34 (IPv4) 和2606:2800:220:1:248:1893:25c8:1946 (IPv6).<br>
DNS可以快速且透明地更新,从而允许更改服务在网络上的位置,而不会影响继续使用相同主机名的最终用户.<br>
当用户使用有意义的统一资源定位器 (URL) 和电子邮件地址时,会利用这一点无需知道计算机如何实际定位服务.

DNS的一个重要且普遍存在的功能是它在分布式Internet服务(如云服务和内容交付网络)中的核心作用.<br>
当用户使用URL访问分布式互联网服务时,URL的域名被翻译成用户最近的服务器IP地址.<br>
在这里DNS开发的主要功能是不同的用户可以同时接收不同翻译的同域名,这是与传统DNS电话簿视图不同的关键点.<br>
这种使用DNS为用户分配近端服务器的过程是在Internet上提供更快、更可靠响应的关键,并且被大多数主要Internet服务广泛使用.

DNS反映了Internet中的管理责任结构.<br>
每个子域都是委托给经理的管理自治区域.<br>
对于由注册管理机构运营的区域,管理信息通常由注册管理机构的RDAP和WHOIS服务补充.<br>
该数据可用于深入了解Internet上的给定主机并跟踪其责任.

# 结构

## 域名空间

![](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/b/b1/Domain_name_space.svg)

域名空间由树形数据结构组成.<br>
树中的每个节点或叶子都有一个标签和零个或多个资源记录(RR),其中包含与域名相关的信息.<br>
域名本身由标签组成,右侧是其父节点的名称,以点分隔.

该树从根区域开始细分为多个区域.<br>
一个DNS区域可以由只有一个域,或者可以由多个域和子域,这取决于区域经理的管理选择.<br>
DNS也可以根据类进行分区,其中可以将单独的类视为并行命名空间树的数组.

Internet类的分层域名系统,组织成区域,每个区域由名称服务器提供服务可以通过创建额外的区域来划分任何区域的管理责任.<br>
据说新区域的权限被委托给指定的名称服务器.<br>
父区域不再是新区域的权威.

## 名称服务器

域名系统由使用客户端-服务器模型的分布式数据库系统维护.<br>
该数据库的节点是名称服务器.<br>
每个域至少有一个权威的DNS服务器,用于发布有关该域的信息以及从属于它的任何域的名称服务器.<br>
层次结构的顶部由根名称服务器提供服务,这些服务器是在查找(解析)TLD时要查询的服务器.

## 权威名称服务器

一个权威名称服务器是一个名称服务器,只给出答案,DNS查询从已经被配置为通过一个原始的源数据,例如,域管理员或由动态DNS方法,而相比之下,通过查询获得的另一个名称服务器应答仅维护数据缓存.

权威名称服务器可以是主服务器或辅助服务器.<br>
从历史上看,主/从和主/次这两个术语有时可以互换使用,但目前的做法是使用后一种形式.<br>
主服务器是存储所有区域记录的原始副本的服务器.<br>
辅助服务器使用DNS协议中的特殊自动更新机制与其主服务器进行通信,以维护主记录的相同副本.

必须为每个DNS区域分配一组权威名称服务器.<br>
这组服务器存储在带有名称服务器(NS)记录的父域区域中.

权威服务器通过在其响应中设置一个称为 *权威答案*(AA)位的协议标志来指示其提供确定答案的状态,被认为是权威的.<br>
此标志通常在DNS管理查询工具(例如dig)的输出中显着地复制,以表明响应的名称服务器是相关域名的权威机构.

当名称服务器被指定为其没有权威数据的域名的权威服务器时,它会出现一种称为 *蹩脚委托*或*蹩脚响应* 的错误.

# 运行

## 地址解析机制

域名解析器通过从最右边(顶级)域标签开始的一系列查询来确定负责相关域名的域名服务器.


实施RFC1034规定的迭代方法的DNS解析器;在这种情况下,<br>
解析器咨询三个名称服务器来解析完全限定的域名 *www.wikipedia.org* .
为了正确操作其域名解析器,网络主机配置有根名称服务器的已知地址的初始缓存(提示).<br>
管理员通过从可靠来源检索数据集定期更新提示.

假设解析器没有缓存记录来加速该过程,则解析过程从查询其中一个根服务器开始.<br>
在典型的操作中,根服务器不直接回答,而是通过对更权威的服务器的引用进行响应,例如,对 *www.wikipedia.org* 的查询被引用到org服务器.<br>
解析器现在查询引用的服务器,并反复重复此过程,直到收到权威答案.<br>
该图说明了由完全限定域名 *www.wikipedia.org* 命名的主机的此过程.

![](https://upload.wikimedia.org/wikipedia/commons/thumb/a/a5/Example_of_an_iterative_DNS_resolver.svg/400px-Example_of_an_iterative_DNS_resolver.svg.png)

如果Internet上的每个解析都需要从根开始,那么这种机制会给根服务器带来很大的流量负担.<br>
实际上,DNS服务器中使用缓存来减轻根服务器的负载,因此,根名称服务器实际上只参与了所有请求的一小部分.

## 递归和缓存名称服务器

理论上,权威的名称服务器足以满足Internet的运行需求.<br>
但是,由于只有权威名称服务器在运行,每个DNS查询都必须从域名系统根区域的递归查询开始,并且每个用户系统都必须实施能够递归操作的解析器软件.

为了提高效率、减少Internet上的DNS流量并提高最终用户应用程序的性能,<br>
域名系统支持DNS缓存服务器,这些服务器将DNS查询结果存储在配置中确定的一段时间(生存时间).<br>
有问题的域名记录.<br>
通常,此类缓存DNS服务器还实现了解析从DNS根开始到被查询域的权威名称服务器的给定名称所必需的递归算法.<br>
通过在名称服务器中实现此功能,用户应用程序可以提高设计和操作的效率.

名称服务器中的DNS缓存和递归功能的组合不是强制性的;这些功能可以在特殊用途的服务器中独立实现.

Internet服务提供商通常为其客户提供递归和缓存名称服务器.<br>
此外,许多家庭网络路由器实现了DNS缓存和递归,以提高本地网络的效率.


## DNS解析器

DNS解析器是DNS查找的第一站,其负责与发出初始请求的客户端打交道.<br>
解析器启动查询序列,最终使URL转换为必要的IP地址.

务必区分递归DNS查询和递归DNS解析器.<br>
该查询是指向需要解析该查询的DNS解析器发出的请求.<br>
DNS递归解析器是一种计算机,其接受递归查询并通过发出必要的请求来处理响应.

DNS的客户端称为DNS解析器.<br>
解析器负责启动和排序查询,最终导致对所寻求资源的完全解析(转换),例如,将域名转换为IP地址.<br>
DNS解析器按多种查询方法分类,例如递归、非递归和迭代.<br>
解决过程可以使用这些方法的组合.

在非递归查询中,DNS解析器查询DNS服务器,该服务器提供该服务器对其具有权威性的记录,或者它提供部分结果而不查询其服务器.<br>
在缓存DNS解析器的情况下,其本地DNS缓存的非递归查询会提供结果并通过在上游DNS服务器的初始响应后缓存DNS资源记录一段时间来减少上游DNS服务器的负载.

在递归查询中,DNS解析器查询单个DNS服务器,该服务器可能反过来代表请求者查询其DNS服务器.<br>
例如,在家庭路由器上运行的简单存根解析器通常对用户的ISP运行的DNS服务器进行递归查询.<br>
递归查询是DNS服务器根据需要通过查询其名称服务器来完全回答查询的查询.<br>
在典型操作中,客户端向缓存递归DNS服务器发出递归查询,该服务器随后发出非递归查询以确定答案并将单个答案发送回客户端.<br>
解析器或代表解析器递归执行的另一个DNS服务器使用查询标头中的位协商递归服务的使用.<br>
DNS服务器不需要支持递归查询.

所述迭代查询过程是在其中一个DNS解析器查询中的一个或多个DNS服务器的链条的方法.<br>
每个服务器将客户端引向链中的下一个服务器,直到当前服务器可以完全解决请求.<br>
例如,www.example.com的可能解析将查询全局根服务器,然后是 *com*服务器,最后是*example.com* 服
务器.

## 3种DNS查询类型

#### 递归查询

在递归查询中,DNS客户端要求DNS服务器(一般为DNS递归解析器)将使用所请求的资源记录响应客户端,或者如果解析器无法找到该记录,则返回错误消息.

#### 迭代查询

在这种情况下,DNS客户端将允许DNS服务器返回其能够给出的最佳应答.<br>
如果所查询的DNS服务器与查询名称不匹配,则其将返回对较低级别域名空间具有权威性的DNS服务器的引用.<br>
然后,DNS客户端将对引用地址进行查询.<br>
此过程继续使用查询链中的其DNS服务器,直至发生错误或超时为止.

#### 非递归查询

当DNS解析器客户端查询DNS服务器以获取其有权访问的记录时通常会进行此查询,因为其对该记录具有权威性,或者该记录存在于其缓存内.<br>
DNS服务器通常会缓存DNS记录,以防止更多带宽消耗和上游服务器上的负载.

## DNS查找的8个步骤

![](https://d1.awsstatic.com/Route53/how-route-53-routes-traffic.8d313c7da075c3c7303aaef32e89b5d0b7885e7c.png)

0. 用户在Web浏览器中键入 *example.com* ,查询传输到Internet中,并被DNS递归解析器接收.
0. 接着,解析器查询DNS根域名服务器(.).
0. 然后,根服务器使用存储其域信息的顶级域(TLD)DNS服务器(例如 .com或 .net)的地址响应该解析器.<br>在搜索example.com时,请求指向 .com TLD.
0. 然后,解析器向 .comTLD发出请求.
0. TLD服务器随后使用该域的域名服务器example.com的IP地址进行响应.
0. 最后,递归解析器将查询发送到域的域名服务器.
0. example.com的IP地址而后从域名服务器返回解析器.
0. 然后DNS解析器使用最初请求的域的IP地址响应Web浏览器.

DNS查找的这8个步骤返回example.com的IP地址后,浏览器便能发出对该网页的请求:

0. 浏览器向该IP地址发出HTTP请求.
0. 位于该IP的服务器返回将在浏览器中呈现的网页(第10步).

# 公共DNS

公共DNS不是:

0. 不是根服务器.
0. 不是权威dns托管商,不提供域名注册等服务,比如万网和DNSpod.
0. 不是权威dns,不针对个别域名进行解析.

公共DNS服务的特点就是服务的域名数量巨大,用户数多,同时要求具有安全性和抗攻击性,低延迟(响应快),无拦截(无广告)以及对解析成功率要求非常的高.<br>
并在一定程度上提高网页的链接速度,因此选择使用一个优秀的DNS,可以显著的提高网络冲浪体验.

## OpenDNS

## GoogleDNS

# 搭建DNS服务

## Dnsmasq

### dnsmasq.conf

#### 缓存条数(cache-size)

```conf
# 缓存条数,默认为150条. cache-size=0禁用缓存
cache-size=10000
```

#### 指定上游DNS服务器(resolv-file)

```conf
# 指定resolv-file文件路径(上游DNS服务器),默认/etc/resolv.dnsmasq
resolv-file=/etc/dnsmasq-resolv.conf
```

#### 额外的hosts文件路径(addn-hosts)

```conf
# 添加读取额外的hosts文件路径,可以多次指定.
# 如果指定为目录,则读取目录中的所有文件.

addn-hosts=/etc/dnsmasq.hosts
```

#### 查找顺序(strict-order)

```conf
# 表示严格按照resolv.conf中的顺序进行查找
strict-order
```

#### 局域网监听(listen-address)

```conf
# 用此主机为局域网提供默认DNS,写本机的局域网IP
listen-address=192.168.10.30,127.0.0.1
```

#### 日志记录器

```conf
# 设置日志记录器
log-queries
log-facility=/var/log/dnsmasq.log
local-ttl=600
```

#### 配置文件目录(conf-dir)

```conf
# 该目录下的所有.conf文件都是要做解析的
conf-dir=/etc/dnsmasq.d
```

#### 指定域名解析(address)

```conf
# 指定域名解析到特定的ip上,后面的ip地址为主机ip
address=/saneri.com/192.168.10.30
```

#### 指定解析服务器(server)

```conf
# 智能DNS加快解析速度,后面ip地址为dns
server=/cn/114.114.114.114
server=/taobao.com/114.114.114.114
```

### 其他

#### 开机启动

```sh
# dnsmasq failed to create listening socket for * cannot assign requested address
# 如果没有未服务器提供静态IP会出现上述问题导致无法开机启动,但手动启动可以
systemctl enable dnsmasq.service
```

# 参考资料

> [维基百科 | DomainNameSystem](https://en.wikipedia.org/wiki/Domain_Name_System)

> [cloudflare | 什么是DNS?](https://www.cloudflare.com/zh-cn/learning/dns/what-is-dns/)